\begin{exoApp}{30}{1}[TVI, fonction réciproque et suite]
Soit $f$ la fonction définie sur $\R+$ par $f(x)=x^3+x^2+x-1$.
\begin{enumerate}
	\item Dresser le tableau  de variations de la fonction $f$.
	\item Montrer que $f$ établit une bijection de $\R+$ sur un intervalle à préciser.
	\item \'Etablir le tableau de variations de la fonction réciproque $f^{-1}$ de $f$.
	\item Montrer que, pour tout entier $n\geq 1$, l'équation $f(x)=n$ admet une unique solution. On note $u_n$ cette solution.
	\item \'Etudier les variations et la limite de $(u_n)$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item La fonction $f$ est un polynôme, dérivable sur $\R+$, de dérivée $f':x \donne 3x^2+2x+1$.  Son discriminant vaut $\Delta=2^2-4\times 3 = -8<0$. Ainsi, $f'$ est strictement positive sur $\R+$.  De plus, d'après la règle du terme de plus haut degré :
	\[ \lim_{x\to +\infty} f(x)=\lim_{x\to +\infty} x^3=+\infty \]
	et $f(x)\tendversen{x\to 0} f(0)=-1$ par continuité de $f$ sur $\R+$. \\On obtient le tableau de variations suivant :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit[lgt = 3, espcl = 3]{$x$ / 0.8 , signe de $f'(x)$ / 0.8, variations de $f$ / 1.5}{$0$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, +, }
   \tkzTabVar{-/ $-1$, +/ $+\infty$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
	\item L'application $f$ est continue sur $\R+$, et strictement croissante. D'après le théorème de la bijection, $f$ est bijective de $\R+$ sur $f(\R+)=\interfo{-1 +\infty}$.
	\item Le théorème de la bijection nous garantit également que $f^{-1}$ est continue sur $\interfo{-1 +\infty}$ et de même monotonie que $f$. On obtient le tableau de variations suivant :
	  \begin{center}
	  \begin{tikzpicture}
	     \tkzTabInit[lgt = 3, espcl = 3]{$x$ / 0.8 ,  variations de $f^{-1}$ / 1.5}{$-1$, $+\infty$}
	     \tkzTabVar{-/ $0$, +/ $+\infty$}
	  \end{tikzpicture}
	  \end{center}
	  \item $f$ étant bijective de $\R+$ sur $\interfo{-1 +\infty}$, pour tout $n\geq 1$, l'équation $f(x)=n$  admet une unique solution sur $\R+$.
	  \item En utilisant $f^{-1}$, on peut écrire $x_n=f^{-1}(n)$. Le tableau de variations nous garantit alors deux choses :
	  \begin{itemize}
	   \item $f^{-1}$ étant strictement croissante sur $\interfo{-1 +\infty}$, on en déduit que la suite $(x_n)$ est également strictement croissante.
	   \item Puisque $f^{-1}(x)\tendversen{x\to +\infty} +\infty$, par définition séquentielle de la limite, on en déduit que \[ \lim_{n\to+\infty} x_n=+\infty\]
	  \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{correction}
